【傘運三周年】《衛報》刊黃之鋒文章：願世人毋忘香港 歷史記住傘運

【傘運三周年】《衛報》刊黃之鋒文章：願世人毋忘香港 歷史記住傘運

2,159
建立時間 (HKT): 0928 19:25

今日是9.28雨傘運動3周年，「雙學三子」因衝入公民廣場被判非法集會罪成，被判社會服務令，律政司司長袁國強向上訴庭覆核刑期改判監禁，「雙學三子」之一的黃之鋒今天英國《衛報》發表名為「Prison is an inevitable part of Hong Kong's exhausting path to democracy」（監獄是香港民主苦路無可避免的一部份）的署名文章。

黃之鋒在文首直言，監獄生活枯燥無味，在囚期間要與家人和朋友分開，令他「無比痛苦」，但他仍為自己在3年前的雨傘運動的付出感到驕傲。他指，在閱讀已故南非總統曼德拉自傳，以及最近病逝的中國異見人士劉曉波的回憶錄後，令他反思，「在監獄面對的嚴苛紀律生活和難食的膳食，與他們的痛苦相比算什麼？」

黃之鋒指出，被囚禁是在香港「漫長而累人的民主之路」上無可避免的一部份，「我們身體被俘虜，但我們追求自由是無法控制的，逆境只會增加我們的智慧，使我們更有力量，令更多香港人的政治覺醒，更不用說國際社會的支持」。

他稱，自上月入獄後，從報章得知香港民主持續倒退，過往港人提起中國共產黨下的「政治囚犯」，指的都是內地異見人士，但現在香港「迎來越趨獨裁的時代」，提倡人權已令港人變成政治犯的風險增加，成為新常態。

他回想3年前，與其共同戰鬥的香港朋友希望用非暴力的手段來爭取香港的民主制度，這是北京領導人承諾給予港人的一個簡單權利。

他稱，去年本港法庭裁定他參與非法集會罪成，但只判處社會服務令，黃認為反映法庭承認「雙學三子」公民抗命的無私價值觀。但律政司司長袁國強覆核刑期，導致他們被判監外，多個在雨傘運動中扮演重要角色的參加者亦面臨監禁，指過去「非法集會」是針對黑社會，現在這條港英殖民時代的法例已成為打壓香港民主的工具，公民抗命的代價將大大增加，「因為參與者現在不能期望社會服務令，而是監禁」。

他指出，「站出來捍衛自治的香港人」正逐一被「北京撐腰的政權和堅持判處我們不合比例刑期的法庭追趕」，令香港曾引以為傲的法治（rule of law），被北京的「以法治理」（rule by law）取代，「很明顯香港已不是世人過去認識的大都會，（現在是）『有自由無民主』」。

黃指出，不少國家將經濟利益放在人權之上，於是向中國叩頭。但他仍然相信香港作為中國土地上最自由及最民主的地方，仍然可以有所作為。

對於前港督彭定康指，「雙學三子」將名留青史，以及《紐約時報》專欄作家建議提名3人獲諾貝爾和平獎，黃之鋒指，他只有一個「謙卑的」願望，希望世人不會忘記香港，願歷史記住「雨傘運動」，記得榮譽是「屬於每個曾為爭取自治一同付出過的香港人」。

黃指，全球四分之一人口生活在北京的統治下，香港的730萬人只是其中的一小部份，但香港人的勇氣、堅持和信念，令他認為這可以使港人在壓迫面前強大的特質，「或者香港只是個小地方，但她的人民令她強大」。他表示，可能暫時失去自由，但他從未對參與雨傘運動感到遺憾。也許成功是遙遠，但即使可以時光倒流，他仍然會選擇公民抗命，「這是我們這代人承擔的責任，直到民主到來之時，我們都不會阻撓」。

上一則
黃之鋒《衛報》獄中專欄〈爭取民主必須經歷牢獄試煉〉中文版全文轉載